======
属性
======

.. note:: 手柄を立てた冒険者

   **その魔物の皮膚は鋼鉄みたいに硬くってな、そいつに立ち向かった奴らの死体と、折れた剣やら槍がそこら中に散らばってた。**

   **そいつがついにこっちに向かって走り始めた時には、さすがに俺もここまでかもしれないって覚悟を決めたね。**

   **けど、神様ってのはいるもんだな。ちょうどその時だったよ。後退る俺の足に、先に倒れた魔法使いの野郎の杖が当たったのは。**

   **俺は無我夢中でそれを拾い上げて振りまくった。**

   **あとはもう噂で知ってるだろ？　魔物は内側からこんがり丸焦げになっちまったのさ。**


属性と耐性について
====================

属性とは
----------
あらゆる攻撃やダメージ源には、 **属性** が付いていることがあります。

属性とは、火炎、電撃、毒など、ダメージの元になる現象を分類したものです。打撃や斬撃などの純粋な物理的衝撃によるダメージは属性なしとして扱われます。

属性付きのダメージは、属性ごとに特徴的な追加効果を引き起こします。うまく使えば冒険を有利にし、敵に使われた場合には恐ろしい結果を招くことでしょう。

属性は火炎・冷気・電撃・暗黒・幻惑・毒・地獄・音・神経・混沌・魔法の全11種ですが、ひとつの攻撃に複数の属性が付くこともあります。

耐性とは
----------
属性付きのダメージに対し、対抗策もあります。それが属性ごとの抵抗力である**耐性**です。

高い耐性があれば、属性付きの攻撃でダメージを軽減できるほか、属性による追加効果の影響も抑えることができます。敵がどんな属性を持っているかを考えて耐性を整えることは、冒険の準備の中でも特に重要です。

耐性を上げるには耐性付きの防具を身につけたり、魔法で一時的に耐性を上げるなどの方法があります。種族によっては、はじめから特定の属性に対する耐性を持っていることもあります。


さまざまな属性
================

火炎属性
----------
火炎属性は、極めて高い温度で焼き尽くす属性です。

火炎属性の攻撃は、アイテムを焼失させることがあります。キャラクターが所持しているアイテムや、壁や扉などの構造物、金属などの不燃物は基本的に焼失から保護されますが、それ以外の身の回りにある多くの可燃性のアイテムは焼失することがあります。

可燃性のアイテムに火炎属性の攻撃が加わった場合、焼失判定を行います。 **1d6** で **6** が出た場合、攻撃者の意思に関わらずアイテムは焼失します。

多くのアンデッドが火炎属性を苦手としています。

また、身体が濡れている状態だと、火炎属性への耐性が一時的に高まります。


冷気属性
----------
冷気属性は、極めて低い温度で凍て付かせる属性です。

冷気属性の攻撃も、火炎属性と同様にアイテムを消失させることがあります。火炎属性と違い、冷気耐性がなければ金属などの不燃物でも凍りつき砕け散って消失しますが、キャラクターの所持アイテムと、壁や扉などの構造物は基本的に消失しません。

冷気耐性のないアイテムに冷気属性の攻撃が加わった場合、消失判定を行います。 **1d6** で **6** が出た場合、攻撃者の意思に関わらずアイテムは消失します。


電撃属性
----------
電撃属性は、強力な電気エネルギーでショックさせる属性です。火炎・冷気・電撃の三属性をまとめて元素の属性と呼ぶこともあります。

電撃属性の攻撃は対象を麻痺させることがあります。電撃属性の攻撃を受けたキャラクターは **2d6** を振り、出目が **3以下** だった場合には **麻痺** の状態異常を受けます。

また、身体が濡れている状態だと、電撃属性への耐性が一時的に下がります。


暗黒属性
----------
暗黒属性は、光を奪って闇へと引きずり込む属性です。

暗黒属性の攻撃は対象の視覚を奪うことがあります。暗黒属性の攻撃で1点でもダメージを受けたキャラクターは **2d6** を振り、出目が **5以下** だった場合には **盲目** の状態異常を受けます。

アンデッドはレベルに関わらず、暗黒属性に対して高い耐性を持っています。


幻惑属性
----------
幻惑属性は、脳に直接作用して狂気に導く属性です。

幻惑属性の攻撃は対象の判断力を奪うことがあります。幻惑属性の攻撃で1点でもダメージを受けたキャラクターは **2d6** を振り、出目が **5以下** だった場合には **混乱** の状態異常を受けます。

対抗するには見たもの感じたものを鵜呑みにしない冷静さや忍耐力が必要です。目にするだけで幻惑させられる『深淵に棲む者』が存在するとされていますが、人々は恐れてその名前を決して口にしようとはしません。


毒属性
--------
毒属性は、有害な物質により身体に異常反応を引き起こす属性です。

毒属性の攻撃は対象を毒に冒すことがあります。毒属性の攻撃を受けたキャラクターはダメージに関わらず **2d6** を振り、出目が **4以下** だった場合には **毒** の状態異常を受けます。

解毒専用の魔法は存在しませんが、回復魔法全般には状態異常の回復を促進する効果があります。


地獄属性
----------
地獄属性は、死者が彷徨うとされる冥界に導く属性です。対象の体力を冥界へ送る引き換えに、術者本人もその一部分を分け与えられる契約が為されます。

地獄属性の攻撃は対象から体力を奪い取る効果を持ちます。地獄属性の攻撃で1点でもダメージを与えたキャラクターは **2d6** を振り、出目が **5以下** だった場合、そのキャラクターのHPが1点回復します。

暗黒属性同様、アンデッドはレベルに関わらず、地獄属性に対して高い耐性を持っています。


音属性
--------
音属性は、強烈な空気の振動で押し圧す属性です。

音属性の攻撃は対象の意識を一時的に奪うことがあります。音属性の攻撃で1点でもダメージを受けたキャラクターは **2d6** を振り、出目が **3以下** だった場合 **朦朧** の状態異常を受けます。


神経属性
----------
神経属性は、神経に直接作用して身体の自由を奪う属性です。

神経属性の攻撃は対象を行動不能にすることがあります。神経属性の攻撃で1点でもダメージを受けたキャラクターは **2d6** を振り、出目が **4以下** だった場合 **麻痺** の状態異常を受けます。

暗黒・地獄属性同様、アンデッドはレベルに関わらず、神経属性に対して高い耐性を持っています。


混沌属性
----------
混沌属性は、この世の理を乱して思いもよらぬ現象を引き起こす属性です。

いつもならば正常であるはずの身体のはたらきも、乱れた法則の中ではどのような効果をもたらすかはわかりません。

混沌属性の攻撃は対象にさまざまな異常を起こします。混沌属性の攻撃で1点でもダメージを受けたキャラクターは **2d6** を振り、出目が **4以下** だった場合、追加で **1d6** を振り、次の表にある状態異常をランダムに受けます。

.. list-table:: 混沌属性による状態異常
   :widths: 30 70
   :header-rows: 1

   * - 出目
     - 状態異常
   * - 1
     - 盲目
   * - 2
     - 混乱
   * - 3
     - 麻痺
   * - 4
     - 睡眠
   * - 5
     - 毒
   * - 6
     - 切り傷


魔法属性
----------
魔法属性は、魔法の源であるマナを使うすべての現象に伴う属性です。

すべての魔法が魔法属性を持ちます。魔法属性そのものを軽減する手段は限られています。

追加効果はありません。


